---
title: >-
    بخش ۱۹۲ - شبنم
---
# بخش ۱۹۲ - شبنم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>گفتند فرود آی ز اوج مه و پرویز</p></div>
<div class="m2"><p>بر خود زن و با بحر پر آشوب بیامیز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn2"><p>با موج در آویز نقش دگر انگیز تابنده گهر خیز</p></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>من عیش هم آغوشی دریا نخریدم</p></div>
<div class="m2"><p>آن باده که از خویش رباید نچشیدم</p></div></div>
<div class="b2" id="bn4"><p>از خود نرمیدم ز آفاق بریدم بر لاله چکیدم</p></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>گل گفت که هنگامه مرغان سحر چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>این انجمن آراسته بالای شجر چیست؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn6"><p>این زیر و زبر چیست؟پایان نظر چیست؟خارگل ترچیست؟</p></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>تو کیستی و من کیم این صحبت ما چیست؟</p></div>
<div class="m2"><p>بر شاخ من این طایرک نغمه سرا چیست؟</p></div></div>
<div class="b2" id="bn8"><p>مقصود نوا چیست؟ مطلوب صبا چیست؟ این کهنه سرا چیست؟</p></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>گفتم که چمن رزم حیات همه جائی است</p></div>
<div class="m2"><p>بزمی است که شیرازه ٔ او ذوق جدائی است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn10"><p>دم گرم نوائی است جان چهره گشائی است این راز خدائی است</p></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>من از فلک افتاده تو از خاک دمیدی</p></div>
<div class="m2"><p>از ذوق نمود است دمیدی که چکیدی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn12"><p>در شاخ تپیدی صد پرده دریدی بر خویش رسیدی</p></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>نم در رگ ایام ز اشک سحر ماست</p></div>
<div class="m2"><p>این زیر و زبر چیست فریب نظر ماست</p></div></div>
<div class="b2" id="bn14"><p>انجم به بر ماست لخت جگر ماست نور بصر ماست</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>در پیرهن شاهد گل سوزن خار است</p></div>
<div class="m2"><p>خار است ولیکن ز ندیمان نگار است</p></div></div>
<div class="b2" id="bn16"><p>از عشق نزار است در پهلوی یار است اینهم ز بهار است</p></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>بر خیز و دل از صحبت دیرینه بپرداز</p></div>
<div class="m2"><p>با لالهٔ خورشید جهان تاب نظر باز</p></div></div>
<div class="b2" id="bn18"><p>با اهل نظر ساز چون من بفلک تاز داری سر پرواز</p></div>